[真人真事]我的精神病老豆

本身有諗過Post喺講故台，但與其話係一個故事，其實更似一篇抒發自己情感既文章。

序
「家家有本難念的經」
呢句說話真係冇錯，每個人都有佢既故事，而每個家庭，亦總有佢既問題。
或者你睇完我寫既野，會講「車!阿邊個邊個咪仲慘」、「我屋企人仲煩過你，你算係乜」，我反而想講，其實冇人可以完完全全理解另一個人既感覺，冇人可以體會到另一個人既心情，最多只能了解佢既處境，佢需要既係咩野。所以，「我明白你既感受」呢一句真係難聽過粗口。

我將會喺到講既，會係一個我由細到大既故事，一個關於我屋企既故事。我之所以寫呢個故事，純粹只係唔想再屈埋自己，唔想比機會自己傷害屋企人，無論係心靈定係肉體上既傷害。
而呢個故事，可能會好零碎，原因係我細個既記憶唔多，另外就係我精神狀態開始不佳。你願意睇落去既，我喺到講聲多謝，唔願意既，請負皮上一頁。

推

第一章
「如果媽咪同老豆離婚，你想跟邊個?」

係我追溯返最初既記憶，我會諗起我媽咪同當時只係小一二既我講既呢句說話。對於小一二既我，當然唔會明白背後既意思，但我記得我答左"媽咪"。其實一個母親去到同仔女問呢一句說話，已經代表佢行到最後一步。

我屋企唔係咩富裕家庭，當年好彩，申請左公屋，係我哥幾歲大，我又未出世既時候，已經搬左入呢間公屋，話細唔細(對比香港啲樓黎講)，話大絕唔係大。
而我媽咪，本身冇工作既，當年我媽咪對我哥脾氣都好差，但喺我幼稚園既時候，出左黎做野就冇咁大脾氣。

我媽咪係一個背後既小女人，但忍耐力極為高強，咩事都可以承受到，雖然知識水平唔高，甚至離開自己住嗰區就會盪失路咁，但係處理感情上真係有一手。無論係我老豆發癲，我哥打老豆，定係我想斬我老豆，我媽咪都可以心平氣和咁同我地傾，我媽咪真係好厲害，至少以我做仔既角度係咁睇。

但係，依家諗番，一個咁既女人，當年問得出嗰句說話，可想而知，事情其實已經去到絕處。

點解我媽咪行到呢一步，全因我老豆...

如果要我形容我老豆，我都唔知點形容。雖然我老豆有精神病，但我覺得性格問題佔更大部分。

我老豆係一啲咩都唔信人，咩都要自己搞，但又搞到一塌糊塗既人。再加上佢既精神病，可以話係combo黎。

屋企經濟能力唔好，當年老豆學人同人搞小生意，開舖頭仔，失敗之餘又欠人錢咁，都唔緊要，之後一直都做散工仔，月入仲少過我媽，一個男人仲靠女人咁，係得我媽咪咁好先唔介意。

至於講到佢既性格，由細細個，如果我同我哥自己要出街，一定要前一日同佢講，等佢準備好哂啲野，準備咩?佢要拎我/哥既出街衫出黎，搞呢樣搞嗰樣，而我同我哥，好多野都唔掂得，連衣櫃都唔掂得咁。更唔好話咩喺帶朋友上黎屋企，連我同哥都唔掂得，冇可能有朋友上得黎我屋企。細個雖然都係小毒撚，但都有少少朋友，每次問點解我屋企唔入得，我都唔知點答，我次次會答"我老豆有潔癖，唔比啊"咁，當然唔係潔癖咁簡單啦。呢樣只係其中一個例子，奇怪既行為仲有好多。

但我老豆既行為奇怪都唔緊要，當年更有少少暴力傾向。如果講我，我最記得就係細個唔識食藥，嘔返出黎。老豆就發哂癲，掃跌哂飯枱既杯，成地碎片，之後又成個垃圾桶車埋黎。我記得我淨係識望住個垃圾桶喊，亦係我記憶中喊得最勁。

細個既記憶唔多，大個既之後再講。我自己算事小，我媽咪承受既點只係咁，詳細我就唔知喇，我當年仲細。但無論我老豆對我媽咪做過乜野，我媽咪所承受既壓力，絕對多於我同哥好多倍。

「如果媽咪同老豆離婚，你想跟邊個?」呢句說話，就係喺呢一段時期出現。一個男人，令到自己老婆講出呢句，其實仲可以點啊。過左呢段時期，事情終於有好轉，因為我老豆願意睇精神病，肯食藥。
一個人願意承認自己有精神病，主動去食藥，其實已經幾難得，相信我媽咪睇得出老豆真心想為頭家，先冇離婚。

講到呢到，我唔希望見到有人話我媽咪，連登仔金句「全部女人都係雞」，或者話「大難臨頭各自飛」。只能講，去到某一個地步，真係冇辦法行落去，你唔係佢，你冇可能知事情去到咩既地步，佢去到幾崩潰。

冇人
咁訓喇，聽日繼續

名已留

lm

你老母搵到另一個男人？

原來我睇錯

LM

我媽係啲喺感情上擔屎都唔偷食既人黎，我做仔既絕對唔理解點解佢嫁左比個咁廢既人，但冇半句怨言(至少係我同哥面前冇)，仲記得佢講過，其實老豆佢煩啲之外，都算係一個好老公。sor，其實我真係唔覺。遲下會再講點解我咁諗

其實係琴晚發生左啲事，先誘使我寫呢篇野。我平時嬲，未試過嬲多過一晚，過一晚心情一定平復到。
但我今日都仲未平復到。

btw今晚再出文

要講呢啲事出黎唔容易 雖然唔可以好直接明白到你既感受 但都同巴打你講聲加油 撐住 繼續留名聽你既故事

多謝
其實真係屈左好耐，有時覺得家醜不得外傳，所以唔會同朋友詳細咁講，講出黎又好似奚落自己老豆，好不孝咁

不孝有咩問題?
孝字就係一刀斬落個子度

樓主，我睇緊你嘅故事陪緊你，繼續講落去啦

第二章
「你老豆係做唔到大事既人」
呢句話係出自我哥既，上面簡單講完我媽咪同老豆，淨低未講既屋企人，係我哥。
而我認為我哥咁既性格，某程度上都係老豆逼出黎。呢到並唔係想話我哥性格有問題，只係身為細佬既我，會擔心咁解。

銜接返我同我哥都係小學生既時期，我哥適逢反叛時期，開始想擺脫父母親既控制同枷鎖。所以當我老豆開始正視自己問題，但又未可能控制到自己行為既時間，我哥就開始反叛。鬧交就不在下話喇，打交都有數次，有少少野激到我哥，嗰陣都會發癲咁。

我既話，其實從來都唔會爭電話用，因為我仲係小學二三年班咁，未識諗，會認為我哥用電腦係應該優先過我，當然我都冇介意過。

不過有次我媽咪話，得閒比下細佬玩啦咁，我哥就開始打我，講緊係一拳打落手臂嗰啲，都算唔嚴重既暴力。事實上，過左反叛期之後就冇再咁，反而依家關係幾好，畢竟訓同一間房，上下架床。

但暴躁既性格一直留於佢身上，到依家都係，有少少屋企上既問題，尤其係老豆又大派偉論，或者發癲既時候，就會黎料，而我就係喺呢個環境下成長。

我哥雖然係暴躁啲，但至少已經冇咩暴力問題，最多係嘈兩句，關埋房門咁。

依家就黎30歲人既佢，雖然係月光族，但起碼叫搞得掂自己既。只係，我同佢都未有能力搬出呢個「家」，只可以繼續留守，繼續忍耐，繼續發癲。

至於我哥對老豆最值得討論既評價係，「你老豆唔係一個做大事既人」。點解佢會咁講，並唔單只因為能力上既問題，而係處事上既問題(當然我老豆成日講自己處事好叻)。

老豆出面做野對人對事，總是對人低頭，係連同級既同事都係咁，或者懶係野咁同人friend，但又係我媽咪面前說三道四，「阿邊個邊個咁做野邊得嫁」，「佢咁做野就死得啦」。呢啲佢公司所遇到既事，我地成日聽到，因為老豆放工返到屋企，就會係咁呻。聽到我哥都煩，會大聲喝止「咪撚煩啦，聽日唔駛返工啊?」。

我認為除左呢種事之外，仲有好多因素令我哥對老豆有咁既評價。最近既一次，係呢幾日，因為有一啲事要處理，我地討論完得出一個結果，然後由老豆去處理呢件事，點知老豆自把自為，做左同討論出黎結果相反既事，係，我執緊手尾。

「你老豆真係好撚戇鳩」，我哥最後講出呢句。如果男女未平等，仲有「父親係一家之主」既想法，我絕對認為我老豆係失職。

多謝，不過我文筆唔好，純粹想抒發下一直以黎屈住屈住既情感

始終都係老豆黎，幾廢都好，其實佢除左on9啲，性格難頂啲，都關心啲仔既

留名
雖說應該仲未到重點，但係加油，撐住

都可以咁講既，因為都仲交代緊人物背景。而且我都係諗到乜講乜，所以唔似故事咁有高低起伏。可以當我係搵個平台呻下，發洩下咁解